\chapter{Konzept}
\label{cha:konzept}

\forceindent In diesem Kapitel wird ein Überblick über den praktischen Teil dieser Arbeit gegeben.
Die Arbeit ist in drei Abschnitte aufgeteilt:

\begin{enumerate}
    \item Analyse und Auswahl von DevOps-Prozessen und -Tools
    \item Prototypische Implementierung der ausgewählten Tools
    \item Auswertung
\end{enumerate}

Im folgenden werden Motivation und Methodik der einzelnen Abschnitte erläutert.

\section{Analyse und Auswahl von DevOps-Prozessen und -Tools für die Anwendung im Netzwerkbetrieb}
\subsection{Prozesse}

\forceindent Innerhalb des Network-as-Code-Paradigmas wird zwar die gesamte Netzwerkkonfiguration als Code betrachtet, jedoch gibt es Unterschiede in den Anforderungen an die Entwicklung dieses Codes.

Häufig genannte Vorteile von DevOps sind zum Beispiel:

\begin{itemize}
    \item kürzere Release-Zyklen\cite{RiunguKalliosaari.2016, BouGhantous.2017, Senapathi.2018} \cite[57]{Armstrong.2016}
    \item höhere Code-Qualität\cite{RiunguKalliosaari.2016, Senapathi.2018}
    \item bessere Kommunikation innerhalb und zwischen Teams\cite{RiunguKalliosaari.2016, Senapathi.2018} \cite[57]{Armstrong.2016}
    \item kürzere Problemlösungszeiten / Rollback\cite{BouGhantous.2017} \cite[57]{Armstrong.2016}
    \item bessere Skalierbarkeit\cite{BouGhantous.2017}
    \item besseres Feedback, kürzere Feedback-Schleifen\cite{RiunguKalliosaari.2016,BouGhantous.2017}
\end{itemize}

Diese Vorteile sind für den Netzwerkbetrieb von unterschiedlicher Bedeutung. Erhöhte Stabilität und kürzere Problemlösungszeiten sind als wichtige Ziele des Netzwerkbetriebes einzustufen, wohingegen die Geschwindigkeit von Release- (bzw. Change-) Zyklen eher weniger wichtig erscheint.

Zunächst werden daher in \autoref{sec:analyse:prozesse} einige der gängigsten DevOps-Prozesse auf ihre Relevanz und Anwendbarkeit für den Netzwerkbetrieb hin untersucht. Für diese wird jeweils eine kurze qualitative Analyse angefertigt und dargelegt, warum dieser Prozess für die Implementation im Netzwerkbetrieb ausgewählt wird oder nicht.

\subsection{Tools}
\label{sec:konzept:tools}
\forceindent Nach Auswahl der relevanten Prozesse werden anschließend in \autoref{sec:analyse:tools} die dazu passenden Tools bzw. Toolchains verglichen und ausgewählt. Für den Vergleich werden Feature-Matrizen angelegt, welche die Entscheidungsfindung unterstützen sollen.

Ein wichtiger Teil von CI/CD sind automatisierte Tests.
Hier sind einige Unterschiede zwischen DevOps im Softwareentwicklungsbereich und im Netzwerkbetrieb zu erwarten, da im Netzwerkbetrieb in den meisten nichttrivialen Fällen Funktionen im gesamten Netzwerk getestet und verifiziert werden müssen, während in der Softwareentwicklung schon einfachere Tests wie \zB Unit-Tests sehr aussagekräftig sein können.

Im Idealfall existiert ein separates Netzwerk mit identischer Topologie und Hardware, gegen welches Tests ausgeführt werden können -- in der Praxis dürfte dieser Fall jedoch so gut wie nie eintreten.

Alternativ könnten virtuelle Umgebungen verwendet werden, die einen möglichst exakten Klon der realen Netzwerkhardware und -topologie erzeugen, gegen welchen die CI/CD Pipeline dann die definierten Tests ausführt.

Der virtuelle Klon wird immer ein Stück weit von der produktiven Umgebung abweichen, trotzdem sollte es möglich sein, sinnvolle Tests auch gegen einen nicht identischen, aber \glqq ähnlich genugen\grqq{} Klon auszuführen.
Aus diesem Grund werden in \autoref{sec:analyse:virtualisation} die wichtigsten Virtualisierungslösungen für Netzwerke analysiert und in einer Feature-Matrix einander gegenübergestellt, um einen Kandidaten für die prototypische Umsetzung auszuwählen.

\section{Prototypische Umsetzung der ausgewählten Prozesse und Tools}
\label{sec:konzept:implementation}
\forceindent Nachdem die zu verwendenden Tools ausgewählt wurden, soll die technische Umsetzung erfolgen, wobei hier (angelehnt an \cite{Carr.7.8.April2016,PatrickMoore.2018}) diese Reihenfolge einzelner kleiner, in sich abgeschlossener Schritte angedacht ist:

\begin{enumerate}
    \item Übernahme der Konfigurationsdateien in ein Versionskontrollsystem (git)
    \item Umwandeln von Konfigurationen in Templates
    \item Aufsetzen eines CI/CD Tools
    \item Einfache Tests als Proof of Concept für CI/CD-Pipelines schreiben
    \item (Semi-) automatisches Deployment von Konfigurationsänderungen
    \item Virtualisierungslösung aufsetzen
    \item Tests gegen virtuelles Netzwerk ausführen
\end{enumerate}

\autoref{fig:planned-flowchart} zeigt die geplante Reihenfolge von links nach rechts sowie Abhängigkeiten zwischen den einzelnen Schritten (dargestellt durch Pfeile).

Das Umwandeln von Konfigurationsdateien in Templates kann unabhängig von den anderen Schritten erfolgen, da hierdurch lediglich die Syntax der Textdateien geändert wird. Ob erst ein Template gerendert wird oder ob die Konfigurationsdateien direkt im Klartext vorliegt ist für die anderen Prozesse irrelevant.

\input{content/99_appendices/figures/planned_flowchart.tex}